
\section{Basics und Begriffe -- A. Co}\label{basics}

\subsection{Was ist StarCraft II?}
  StarCraft II ist ein Echtzeit-Strategiespiel oder englisch \glqq real-time strategy game\grqq, kurz RTS.
  In einem typischen RTS geht es darum, eine Basis zu errichten, eine Armee aufzubauen und mit dieser
  den Gegner zu besiegen. Das Spiel wird von einem Spieler gewonnen, wenn sein Gegner besiegt wurde oder
  dieser aufgibt, weil er keine Chance mehr sieht das Spiel für sich zu entscheiden. \bigskip

  In Starcraft II werden die Ressourcen Kristall und Vespenegas abgebaut, mit denen neue Gebäude und Einheiten
  gebaut und Technologien erforscht werden können. In Produktionsgebäuden können neue Einheiten für die
  Armee produziert werden. Gleichzeitig muss dafür gesorgt werden, dass \glqq Platz\grqq\ (Supply) für
  die Einheiten vorhanden ist, dafür können Gebäude gebaut werden, die mehr Supply zur Verfügung stellen. \bigskip

  Es stehen den drei Rassen Terraner, Protoss und Zerg, die es in StarCraft II gibt, viele unterschiedliche
  Möglichkeiten zu Verfügung, um eine individuelle Strategie, durch die Wahl der Einheiten der Armee, aufzubauen.
  Um den Gegner erfolgreich zu schlagen, muss auf der einen Seite eine effiziente und funktionierende Basis
  erschaffen werden, um eine ausreichende Versorgung sicher zu stellen, denn mit Versorgungsengpässen ist es
  nicht möglich eine effektive Strategie zu verfolgen. Auf der anderen Seite muss jeder einzelnen Einheit
  Beachtung geschenkt werden, um sie effektiv gegen den Gegner einsezten zu können und ihn somit zu bezwingen.
  Dies erfordert neben der Verfolgung einer übergeordneten Strategie viele schnelle Aktionen. Für einen Spieler
  in StarCraft II ist es immer wichtig zum einen die Strategie im Blick zu behalten, also auch den Gegner zu
  beobachten, um seine eigene Strategie gegebenenfalls anpassen zu können, zum anderen muss auch immer im
  Detail darauf geachtet werden, wie es um die eigene Basis und Armee steht, um diese passend zu koordinieren.

\subsection{Warum StarCraft II}
  Dieses Projekt dient dazu, eine Grundlage zu schaffen, die später durch Bereiche des Maschinellen Lernens
  ergänzt werden kann. StarCraft II bietet hierfür eine gute Plattform, weil es eine große Herausforderung
  für selbstlernende Agenten ist. Ein entscheidender Faktor ist hierbei, dass dem Spieler/Agenten nicht,
  ohne sein eigenes Zutun, alle Informationen der Spielkarte zu jeder Zeit zur Verfügung stehen. Informationen
  über den Gegner erhält er nur, wenn er aktiv Teile der Karte mit eigenen Einheiten untersucht (Scouting).
  Der Umstand, dass nur die Teile der Karte aufgedeckt sind, wenn eigene Einheiten in der Nähe sind, nennt
  sich \glqq Fog of War\grqq. Dazu kommt, dass die Kamera immer nur einen Ausschnitt der gesamten Karte zeigt.
  Des Weiteren sind Aktionen (Actions) an Bedingungen geknüpft. Sie sind somit nicht zu jedem Zeitpunkt
  ausführbar. Außerdem gibt es auch einen sogennanten Techtree für jede Rasse. Der Techtree beschreibt welche
  Vorraussetzungen erfüllt sein müssen, damit eine Einheit oder ein Gebäude gebaut werden kann.

\subsection{Begriffe}\label{begriffe}

\subsubsection{Was ist PySC2?} \label{pysc2}
  PySC2 ist ein Python Modul, welches von Deepmind entwickelt wurde und als Schnittstelle zur
  StarCraft II API von Blizzard dient. Die API von Blizzard ermöglicht das Ansteuern des Spiels über
  ein selbstgeschriebenes Programm, \dH das Spiel wird vom Computer, also dem Programm,
  gespielt und nicht von einem selbst. PySC2 stellt dabei die Informationen der Blizzard-API in
  Form von Observations (diverse Spiel-Daten als Numpy-Arrays in Python) und bietet verschiedene
  Funktionen/Actions, um das Spiel zu steuern. Dieses Modul ermöglicht also einen Zugriff auf das
  Spiel, um einen eigenen Agenten zu programmieren. Dieser Agent kann dann Schrittweise eigene
  Befehle an das Spiel übergeben. \bigskip

  Es ist hierbei zu beachten, dass PySC2 nicht direkt Zugriff und Informationen über einzelne
  Einheite bereitstellt, sondern vereinfacht die Ansicht, die ein Spieler auf das Spiel hat.
  Die folgende Abbildung zeigt die Informationen, die über Pysc2 bereitgestellt werden.
   \begin{figure}[ht]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.3]{Basics/Layer.png}
      \caption[Die pysc2-Layer]{Die pysc2-Layer}
      \label{fig:pysc2layer}
    \end{figure}

  Der Agent simuliert dadurch einen Menschen, der das Spiel spielt und alles selber im Blick behalten muss.
  Die native API von Blizzard ermöglicht es dem Computer mehr Informationen über das Spiel zu erhalten
  und auf einer tieferen Ebene in das Spiel ein zu greifen,
  dies könnte als cheaten bezeichnet werden.

\subsubsection{Gamesteps}
  Der Agent wird vom Spiel aufgerufen. Der Aufruf des Agenten befindet sich in einer Schleife, die
  einmal pro Spielschritt (Gamestep) aufgerufen wird. In jedem Gamestep in dem der Agent aufgerufen
  wird hat dieser die Möglichkeit eine einzige Action an das Spiel zu übermitteln. Ist die Action,
  die dem Spiel übermittelt wurde, nicht ausführbar, stürzt der Agent ab. Es muss somit sichergestellt
  werden, dass keine ungültigen Actions an den Agenten übergeben werden.

\subsubsection{Game Speed} \label{game_speed}
  Spielt ein Mensch StarCraft II, dann entspricht eine Sekunde in Echtzeit einer Sekunde im Spiel.
  Für jede Sekunde Spielzeit führt das Spiel 16 Gamesteps aus. Die flüssigen Bewegungen, die auf
  dem Bildschirm zu sehen sind, sind nur Interpolationen des Spiels zwischen den einzelnen Steps.
  Spielt ein programmierter Agent StarCraft II, kann es dadurch, dass der Agent viel Rechenzeit
  in Anspruch nimmt, sein, dass dieser für seine Berechnungen länger braucht als $\frac{1}{16}$Sekunde.
  Von außen, also in Echtzeit betrachtet, würde das Spiel nun langsamer laufen. Für die Zeit, die
  im Spiel verstreicht, hat aber die Zeit, die der Agent für seine Berechnungen benötigt, keinen Einfluss.
  Das Spiel friert sozusagen ein, solange der Agent rechnet. Wenn der Agent jedoch sehr schnell darin
  ist eine neue \glqq Entscheidung\grqq\ zu treffen, dann läuft das Spiel auch schneller als in Echtzeit.
  Es ist somit zum einen möglich während des Spielens zu lernen, zum anderen ist es aber auch auch möglich
  sehr schnell viele Runden zu spielen und mit den gewonnen Daten zu lernen.

\subsubsection{Actions per Minute} \label{apm}
  Die Actions per Minute oder kurz APM, sind eine Angabe dafür, wie viele Aktionen ein Spieler innerhalb
  einer Spiel-Minute ausführt. Entscheidend ist hierbei, dass dafür die Zeit im Spiel und nicht die Zeit,
  die in Wirklichkeit verstreicht, zählt. Dadurch, dass das Spiel 16 Gamesteps pro Sekunde ausführt
  werden pro Minute 960 Gamesteps ausgeführt. Die somit theoretisch höchst mögliche APM liegt somit
  bei 960, wenn der Agent in jedem Gamestep aufgerufen wird. Dies ist jedoch nur möglich, wenn der Agent
  in jedem Schritt eine sinvolle Action ausführt. Die PySC2-API bietet die Option, dass der Agent nicht
  in jedem Gamestep aufgerufen wird. Die Option befindet sich im pysc2-Verzeichnis in dem Ordner
  \glqq bin\grqq\ in der Datei {\ttfamily agent.py} in Zeile 45. Der {\ttfamily step\_mul} Parameter
  gibt an, jeden wie vielten Schritt das Spiel den Agenten einen Schritt ausführen lassen soll.

\subsubsection{Actions} \label{actions}
  Die Actions sind die Interaktionen, die der Spieler mit dem Spiel tätigt. Dazu zählen \zB das Bauen
  und Auswählen von Gebäuden und Einheiten, das Steuern der Kamera und der Einheiten und alle
  andere Aktionen, die im Spiel vom Spieler durchgeführt werden können. Eine Liste mit allen
  möglichen ActionIDs kann mit folgendem Befehl über eine Kommandozeile ausgegeben werden, sofern
  PySC2 installiert ist:

  \begin{center}
    \ttfamily
    python -m pysc2.bin.valid\_actions
  \end{center}

\subsubsection{Observations} \label{obs}
  Als Observations werden die Daten bezeichnet, die der Agent vom Spiel übergeben bekommt. Diese Daten
  enthalten unter anderem die 24 Featurelayer Abb. \ref{fig:pysc2layer}, die die Sicht des Spielers als Numpy-Arrays darstellen.
  Es gibt zwei Arten von Layern. Sieben Minimap-Layer, welche eine Auflösung von 64$\times$64 Pixeln haben
  und somit niedrig aufgelöste Informationen, wie zum Beispiel die Höhe der Karte beinhalten. Die anderen 17 Layer sind
  Screen-Layer, sie haben eine Auflösung von 84$\times$84 Pixeln und enthalten höheraufgelöste Informationen
  von Teilen der Karte, wie zum Beispiel die Lebenspunkte einer Einheit.
  Zusätzlich enthalten die Observations noch strukturierte Informationen. In den
  strukturierten Daten sind allgemeine Informationen zum Spieler enthalten, wie zum Beispiel der
  aktuelle Stand der Ressourcen, die aktuell ausgewählten Einheiten und die möglichen Actions, die
  mit der API zum gegebenen Zeitpunkt an das Spiel übergeben werden können.

\subsubsection{UnitID} \label{id}
  Jeder Typ von Gebäude und Einheit hat eine eigne eindeutige \glqq unitID\grqq, die benötigt wird, um die
  Gebäude und Einheiten im Spiel über die API anzusteuern.
